\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage{amsmath,  amsthm,enumerate}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[provide=*,french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{quiver, tikz}

%symbole caligraphique
\usepackage{mathrsfs}

%hyperliens
\usepackage{hyperref}

%pseudo-code
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\makeatletter
  \renewcommand{\ALG@name}{Algorithme}
  \makeatother
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\textit \leftmark}
\fancyhead[RE]{\textit \rightmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
\fancypagestyle{plain}{%
    \fancyhead{} % get rid of headers
}

%bibliographie
\usepackage[
backend=biber,
style=alphabetic,
sorting=ynt
]{biblatex}

\addbibresource{bib.bib}

\usepackage{appendix}
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexe}

\definecolor{wgrey}{RGB}{148, 38, 55}

\setlength\parindent{24pt}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\rel}{\omathcal{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\Or}{\mathcal{O}}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\m}{\mathfrak m}
\renewcommand{\b}{\mathfrak b}
\renewcommand{\a}{\mathfrak a}
\newcommand{\p}{\mathfrak p}
\newcommand{\I}{\mathfrak I}
\newcommand{\Hom}{\textrm{Hom}}
\newcommand{\disc}{\textrm{disc}}
\newcommand{\Pic}{\textrm{Pic}}
\newcommand{\End}{\textrm{End}}
\newcommand{\Spec}{\textrm{Spec}}

\newcommand{\cL}{\mathscr{L}}
\newcommand{\G}{\mathscr{G}}
\newcommand{\D}{\mathscr{D}}
\newcommand{\E}{\mathscr{E}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Théoreme}
\newtheorem{lem}{Lemme}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{cor}{Corollaire}
\newtheorem{heur}{Heuristique}
\newtheorem{rem}{Remarque}
\newtheorem{rembis}{Remarque}
\newtheorem{note}{Note}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{conj}{Conjecture}
\newtheorem*{eq}{Équivalences}
\newtheorem{prob}{Problème}
\newtheorem{quest}{Question}
\newtheorem{prot}{Protocole}
\newtheorem{algo}{Algorithme}
\newtheorem{defn}{Définition}
\newtheorem{defnbis}{Définition}
\newtheorem{ex}{Exemple}
\newtheorem{exo}{Exercices}

\theoremstyle{remark}

\definecolor{wgrey}{RGB}{148, 38, 55}
\definecolor{wgreen}{RGB}{100, 200,0} 
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=wgreen,
    urlcolor=wgrey,
    filecolor=wgrey
}

\title{Anneaux d'entiers monogènes et ramification}
\date{}

\begin{document}
\maketitle


\section{Prérequis}
Quelques prérequis nécessaire à l'étude : si $\Or_K$ est de Dedekind,
quand est-ce que 
\begin{enumerate}
    \item $\tilde\Or_K$ est de Dedekind.
    \item $\tilde\Or_K$ est fini sur $\Or_K$.
\end{enumerate}
Pour la première question :
\begin{enumerate}
    \item Si $\Or_K$ est semi-local ca se fait bien parce que 
	$\tilde\Or_K$ est noethérien sur $\Or_K$ ssi
	$\tilde\Or_K\otimes\Or_K =(\Or_K)_{\m_i}$ est noethérien
	pour tout les premiers (faut en avoir un nb fini).
    \item Plus généralement si $L/K$ est finie par Krull-Akizuki.
\end{enumerate}
Pour la deuxième : dès que $\sum e_if_i=[L:K]$ d'où si
\begin{enumerate}
    \item $K$ est complet, par densité de $\sum_{i,j} e_j\pi_L^i\Or_K$
	dans $\tilde\Or_K$.
    \item $L/K$ est séparable via le disriminant non nul et la trace
	non dégénérée.
    \item Évidemment si $\tilde\Or_K=\Or_K[\alpha]$ est monogène.
\end{enumerate}



\chapter{Cadre}
\section{Objets}
On se place \textbf{toujours} dans le cadre où on a $\Or_K$ de valuation 
\textbf{discrète}. Le cadre en gros c'est 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNixbMCwwLCJcXE9yX0siXSxbMSwwLCJcXHRpbGRlXFxPcl9LIl0sWzIsMCwiKFxcdGlsZGVcXE9yX0spX3tcXG1faX0iXSxbMywwLCJcXGxlZnQoXFxPcl9MXFxyaWdodCkiXSxbMCwxLCJrX0siXSxbMiwxLCJrX0wiXSxbMCwxLCIiLDAseyJzdHlsZSI6eyJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJub25lIn19fV0sWzEsMiwiXFxzdWJzZXRlcSIsMSx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dLFsyLDMsIj8iLDEseyJsZXZlbCI6Miwic3R5bGUiOnsiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dLFswLDRdLFsyLDVdLFs0LDVdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{\Or_K} & {\tilde\Or_K} & {(\tilde\Or_K)_{\m_i}} & {\left(\Or_L\right)} \\
	{k_K} && {k_L}
	\arrow[no head, from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\subseteq"{description}, draw=none, from=1-2, to=1-3]
	\arrow["{?}"{description}, Rightarrow, no head, from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=2-1, to=2-3]
\end{tikzcd}\]
C'est à dire qu'on prends la clôture intégrale, on regarde ses idéaux
maximaux et on obtient des extensions de d.v.r. Quand $K$ est complet 
ou quand on fixe une valuation (un premier $\m_i$) sur $L$, $\Or_L$ fait
sens.
\section{Pourquoi on cherche des extensions monogènes}
    Pour calculer en fait une marche à suivre c'est
\begin{center}
    \textit{On sait le faire dans $\Or_K[\alpha]$.}
\end{center}
Si c'est le cas alors :
\begin{enumerate}
    \item La factorisation de $P$ 
	dans $k_K[X]$ donne la ramification
	et les idéaux maximaux de $\tilde\Or_K$!
    \item Plus précisément, si 
\[\bar P=\prod_i p_i^{r_i}\in k_K[X]\]
	alors $\m_i=(\m_K,p_i(\alpha))$.
\end{enumerate}
Le point \textbf{important} c'est la ramification, on relève
\[P(\alpha)=\prod_iP_i^{r_i}(\alpha) + \epsilon(\alpha)\]
ce qui donne par le deuxième point 
\[\prod_i \m_i^{r_i}=\prod_i (\m_K, P_i(\alpha))^{r_i}\subset \m_K\tilde\Or_K=\prod_i \m_i^{e_i}\]
On en déduit $r_i\geq e_i$ pour tout $i$ et on conclut directement
avec \[\sum r_i f_i = \deg \bar P=\deg P= [L:K]=\sum e_if_i\]
On a utilisé que $\tilde\Or_K$ est fini sur $\Or_K$ pour l'égalité
$\deg \bar P=\deg P$ \textbf{et} la dimension $[L:K]=\sum e_i f_i$.

\chapter{Des cas où on sait que c'est monogène}
D'abord un cadre intéressant. 
\section{Le cas canonique}
Étant donné une extension $\Or_K-(\tilde\Or_K)_\m=\Or_L$, y'a une 
inclusion à regarder, si $k_K-k_L$ contient une famille libre et
génératrice $(e_i)_i$ :

\[\Or_L\subset \sum e_i\Or_K + \pi_L\Or_L\]
puis en itérant
\[\Or_L\subset \sum e_i\pi_L^j\Or_K + \pi_K\Or_L\]
et même pour tout $n\geq 1$ 
\[\Or_L\subset \sum_i\sum_{j=0,\ldots, e-1} e_i\pi_L^j\Or_K +
\pi_K^n\Or_L\]
car $\pi_L^e\in\Or_K$. Donc une densité de $M$ dans $\Or_L$. Je note 
\[M=\sum_{i=1,\ldots, f}\sum_{j=0,\ldots,e-1} e_i\pi_L^j\Or_K.\]

En gros, dès que $L=K[\alpha]$, par exemple :
Il suffit de l'extension résiduel soit séparable, i.e. 
\[\textrm{$\bar P$ est séparable.}\]

\begin{rem}
    Là on a juste utilisé que $k_L$ est de dimension finie sur $k_K$.
\end{rem}

\section{Cas $\bar P$ séparable avec $L=K[\alpha]$}

On suppose $L=K(\alpha)$. Un premier critère de monogénéité :
\[\textrm{Si $\bar P$ est séparable, alors $\tilde\Or_K=\Or_K[\alpha]$}\]
Une preuve rapide c'est que \[\Or_K[\alpha]_{\pi_K}=K[\alpha]=L\] est 
intégralement
clos et 
\[\Or_K[\alpha]/(\pi_K)=k[\alpha]=k\otimes_{\Or_K}\Or_K[\alpha]\]
est réduit, c'est là qu'on utilise que $\bar P$ est séparable. D'où
\[\Or_K[\alpha]\]
est intégralement clos et dans $\tilde\Or_K$. 

\subsection{Remarques}
Ce cas arrive dans les cas où 
\begin{itemize}
    \item On est en caractéristique $0$, car séparable donc
	primitif.
    \item Dans le cas non ramifié complet, via $\pi_L$.
    \item Dans le cas modérément ramifié complet, via $\pi_L$.
	(séparer en non ramifié et totalement ramifié)
\end{itemize}
Si on veut on peut aussi utiliser le cas canonique pour le prouver
en montrant que $\pi_L=P(\alpha).u$ pour un $P$ bien choisi, je
le montre en section sur la ramification modérée.

\section{Cas non ramifié complet}
\begin{defn}
    $L/K$ est non ramifiée si $e_{L_i/\hat K}=1$ et $k_{L_i}/k_K$
    sont séparables.
\end{defn}
En gros, on sait juste pas si $L=K[\alpha]$. Dit de manière 
compliquée, dans le cas complet on a une équivalence entre :
\begin{enumerate}
    \item L'extension $L/K$ est non ramifiée
    (par déf non ramifiée et $k_{K(\alpha)}/k_K$ est séparable).
    \item Il existe $\alpha$ : $L=K(\alpha)$ et $P$ le pol min 
de $\alpha$ sur $K$ est séparable sur $k_K$.
\end{enumerate}
L'idée c'est juste que la formule $ef=[L:K]$ est vraie et $e=1$.
On peut relever une base de l'extension résiduelle !
En gros ça donne une réciproque à la section d'avant. I.e. si 
$L/K$ est non ramifiée alors 
\[\textrm{$L=K[\alpha]$, $\bar P$ est séparable d'où $\Or_K[\alpha]=\tilde\Or_K$}\]

En caractéristique $0$, $L/K$ finie implique séparable implique 
$L$ est monogène sur $K$.

\section{Cas $p$-adique}
Dans le cas $p$-adique, les corps finis sont parfaits et on a toujours
des extensions séparables (c'est immédiat de la déf)! En particulier,
si $\bar P$ est inséparable c'est qu'il est scindé. Ça se voit bien
par Hensel :
\begin{enumerate}
    \item On a toujours $\bar P=F^d$ et en réécrivant $d\deg F=
	\deg P=e.f$ sachant que $\deg F\mid f$ (à vérifier mais ça se
	voit) on obtient $e\mid d$. (l'égalité c'est qu'on suppose $P$ 
	unitaire)
\end{enumerate}

En fait on a beaucoup mieux mais j'en parlerai dans une autre note.

\section{Cas où $k_{L_i}$ séparable sur $k_K$}
On relève la monogénéité à $\Or_L/\m_K\Or_L$ puis CRT quand c'est
possible!
\subsection{$\Or_{L_i}/\m_K\Or_{L_i}$ est monogène sur $k_K$}
On regarde $L/K$ finie. Si
\begin{enumerate}
    \item les $k_{L_i}/k_K$ sont séparables.
\end{enumerate}
alors \[(\tilde\Or_K)_{\m_i}/\m_K(\tilde\Or_K)_{\m_i}\] 
est monogène sur $k_K$. On peut réécrire $M$, via $e_i\in \Or_K[\alpha]$,
d'où \[M\subset\sum \Or_K[\alpha]\pi_i^j\]
alors y suffit de montrer que $\pi_i\in \Or_K[\alpha]$. Si
\[k_L=k_K(\bar\alpha)\]
et $\bar P$ le pol min de $\bar\alpha$ alors $(P(\alpha))=\m_i$ ou 
$(P(\alpha+\pi_i))=\m_i$. Via $\bar P$ est séparable d'où 
$\bar P'\ne 0$ :
\[P(\alpha+\pi_i)-P(\alpha)=\pi_i(P'(\alpha)+\pi_i\beta)\]
maintenant petit détail : $P(\alpha+\pi_i),P(\alpha)\in\pi_i$ par
déf d'où ce qu'on veut et
\[k(\bar \alpha)=(\tilde\Or_K)_{\m_i}/\m_K(\tilde\Or_K)_{\m_i}.\] 

\subsection{Se ramener au cas pas local}
On demande à ce que $\prod k_{L_i}$ soit monogène sur $k_K$.
C'est la forme réduite de $\tilde\Or_K/\m_K\tilde\Or_K$. Et non
on aurait pas pu le déduire directement du cas local (presque).
En fait je comprends pas parce que, étant donné que c'est la 
forme réduite et que c'est monogène, pas besoin de s'embêter à 
montrer que $\Or_{L_i}/\m_K\Or_{L_i}$ est monogène ? En tout
cas ça fournit une preuve du cas local en utilisant la 
séparabilité. À nouveau si $k_{L_i}$ est monogène juste et pas
forcément séparable, d'après le lemme $\Or_{L_i}/\m_K\Or_{L_i}$
est monogène? (Post-localisation)

\section{Cas modérément ramifié général}
Dans le cas $\Or_K-\tilde\Or_K$, si on part du principe que
\begin{enumerate}
    \item Les $k_K-k_i$ sont séparables.
    \item $\prod k_i=\prod \tilde\Or_K/\m_i\tilde\Or_K$ est 
	monogène sur $k$. (Ça se déduit du 1. dans plusieurs cas)
    \item $\tilde\Or_K$ est fini sur $\Or_K$.
\end{enumerate}
\begin{rem}
    Pour $2.$ c'est $2.$ puis $3.$ ($k$ fini, $card(k)>max(n,3)$
    avec $n$ le nombre d'idéaux) ou $1.$ ($k$ infini) du
    lemme 3.18.
\end{rem}
Donc on utilise que un produit d'algèbres monogènes finies est 
monogène fini ssi sa version réduite l'est (2. du lemme 3.18)
d'où
\[\tilde\Or_K/\m_K\tilde\Or_K\]
est monogène sur $k$ (CRT) si le produit de corps l'est disons
\[\tilde\Or_K/\m_K\tilde\Or_K=k_K(\theta)\]
Maintenant si
\begin{enumerate}
    \item[2.] $\tilde\Or_K$ est fini sur $\Or_K$
\end{enumerate}
alors il est monogène via Nakayama parce que
$\tilde\Or_K\subset \Or_K[\theta] +\m_K\tilde\Or_K$.
\begin{defn}
    Petit rappel de définition, $L/K$ est non ramifiée si toutes
    les extensions de DVRS ont $e\wedge char(k_K)=1$ et 
    $k_K-k_{L_i}$ est séparable.
\end{defn}
\begin{rem}
    Donc ca a pas exactement attrait à la ramification? Je vois
    pas où on utilise tame et pas juste que les extensions 
    résiduelles sont séparables. Après relecture j'ai vraiment
    l'impression que ça se précise.
\end{rem}
Donc maintenant si $L/K$ est modérément ramifiée, d'où les
extensions résiduelles sont séparables (ça c'est vraiment
nécessaire pour $(P(\alpha))=\m_L$) d'où $\prod k_{L_i}$ est
monogène dans les cas adéquats, par exemple
\begin{enumerate}
    \item $\tilde \Or_K$ local (par ex complet), par exemple cas
	totalement ramifié.
	($\tilde\Or_K$ local par déf et $e=[L:K]$)
    \item Cas où $k_K$ est infini.
\end{enumerate}
\begin{rem}
    Quasi-sur que les conditions sont loin d'être optimales.
\end{rem}

\section{Cas modérément ramifié complet}
Dans le cas $L/K$ est modérément ramifiée, si 
$K$ est complet alors $\tilde\Or_K=\Or_L$ est local et on a 
l'hypothèse, si $k_K$ est infini alors $\prod k_i$ est monogène
et on a l'hypothèse.

\begin{rem}
    On est pas dans le cas $\bar P$ séparable là. Pas exactement.
\end{rem}

\section{Cas totalement ramifié}
On a $k_{L_i}=k_L=k_K$ est finie séparable, puis on suppose 
par définition que $[L:K]=e$ donc $\Or_L$ est fini sur $\Or_K$.
Alors on a toute les hypothèses.

\subsection{Engendré par l'uniformisante}
En fait on a $\Or_L=\Or_K[\pi_L]$, dans les deux directions, 
si c'est totalement ramifié $\pi_L$ vérifie un pol
d'Eisenstein et inversement un pol d'eisenstein a pour racine
une unif et c'est totalement ramifiée. Le deuxième point est
technique, mais si on prend $P(\alpha)=0$ avec $P$ d'eisenstein.
On utilise que $P(0)(1+Q(\alpha))=-\alpha^d$ et $P(0)=a_0$ est 
une uniformisante tout du long pour
montrer que $\Or_K[\alpha]=B$ est la clôture intégrale de
$\Or_K$ dans $L$ en montrant que son seul idéal maximal est
$(\alpha)$.

À l'inverse, si $P(\pi_L)=0$, $a_0\in (\pi_L)\cap \Or_K$ puis
on continue par l'absurde pour montrer que $P$ est d'eisenstein.
Puis on utilise le point d'avant pour la monogénéité.

\section{Cas totalement modérément ramifié complet}
Dans ce cas, $\Or_L$ est fini sur $\Or_K$ car on a le cas
d'égalité $[L:K]=e$ à nouveau.
\subsection{$X^e-\pi_K$}
L'idée est claire, $\pi_L^e.u=\pi_K$ donc y suffit d'avoir
une racine a $X^e-u$, mais le fait que $X^e-u$ est 
séparable mod $\m_K$ ça suffit pas y faut une racine. Comme
$f=1$ on a $u=v(1+\epsilon)$ avec $v\in \Or_K^\times$ et 
$\epsilon\in \m_K$ ($0\ne u=v\mod\m_K$).


\section{Corps de fonctions}



\end{document}

