\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage{amsmath,  amsthm,enumerate}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[provide=*,french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{quiver, tikz}

%symbole caligraphique
\usepackage{mathrsfs}

%hyperliens
\usepackage{hyperref}

%pseudo-code
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\makeatletter
  \renewcommand{\ALG@name}{Algorithme}
  \makeatother
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\textit \leftmark}
\fancyhead[RE]{\textit \rightmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
\fancypagestyle{plain}{%
    \fancyhead{} % get rid of headers
}

%bibliographie
\usepackage[
backend=biber,
style=alphabetic,
sorting=ynt
]{biblatex}

\addbibresource{bib.bib}

\usepackage{appendix}
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexe}

\definecolor{wgrey}{RGB}{148, 38, 55}

\setlength\parindent{24pt}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\rel}{\omathcal{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\Or}{\mathcal{O}}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\m}{\mathfrak m}
\renewcommand{\b}{\mathfrak b}
\renewcommand{\a}{\mathfrak a}
\newcommand{\p}{\mathfrak p}
\newcommand{\I}{\mathfrak I}
\newcommand{\Hom}{\textrm{Hom}}
\newcommand{\disc}{\textrm{disc}}
\newcommand{\Pic}{\textrm{Pic}}
\newcommand{\End}{\textrm{End}}
\newcommand{\Spec}{\textrm{Spec}}

\newcommand{\cL}{\mathscr{L}}
\newcommand{\G}{\mathscr{G}}
\newcommand{\D}{\mathscr{D}}
\newcommand{\E}{\mathscr{E}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Théoreme}
\newtheorem{lem}{Lemme}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{cor}{Corollaire}
\newtheorem{heur}{Heuristique}
\newtheorem{rem}{Remarque}
\newtheorem{rembis}{Remarque}
\newtheorem{note}{Note}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{conj}{Conjecture}
\newtheorem*{eq}{Équivalences}
\newtheorem{prob}{Problème}
\newtheorem{quest}{Question}
\newtheorem{prot}{Protocole}
\newtheorem{algo}{Algorithme}
\newtheorem{defn}{Définition}
\newtheorem{defnbis}{Définition}
\newtheorem{ex}{Exemple}
\newtheorem{exo}{Exercices}

\theoremstyle{remark}

\definecolor{wgrey}{RGB}{148, 38, 55}
\definecolor{wgreen}{RGB}{100, 200,0} 
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=wgreen,
    urlcolor=wgrey,
    filecolor=wgrey
}

\title{Intérêts du cours de corps locaux }
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Les questions auxquelles le cours réponds?}
\section{But}
Essentiellement, le but c'est de comprendre le morphisme
\[\Spec(\tilde\Or_K)\to \Spec(\Or_K)\]
provenant de $\Or_K\subset \tilde\Or_K$ la clôture intégrale
de $\Or_K$ dans $L$ une extension de $K$. Surtout dans le 
cas où l'extension est finie.



\section{Motiver le cadre}
On se restreint au cas où $\Or_K$ est de valuation discrète.
Quand on a un anneau de Dedekind quelconque, on peut s'y ramener
en remplaçant \[ \Or_K\] par \[(\Or_K)_\m\]
maintenant les localisés d'anneaux de Dedekind sont des anneaux de 
valuation discrète !


\section{Le cadre général}
Comme on part d'un anneau de Dedekind $\Or_K$. La première question c'est
Quand est-ce que 
\[\Or_K - \tilde\Or_K\]
est une extension d'anneaux de Dedekind. La question se réduit 
systématiquement à 
\[\textrm{Est-ce que $\tilde\Or_K$ est noethérien ?}\]

\section{Ésthétique des anneaux de Dedekind}

L'anneau de Dedekind est un anneau noethérien de dimension $1$. 
Autrement dit, on est sur un schéma affine de dimension $1$ :
\[\Spec(\Or_K)\to \Spec(\Z)\]
Mais surtout, tout ses localisés à des premiers sont des anneaux 
de valuation discrète ! Ça ça m'intéresse pour les raisons suivantes :
\begin{enumerate}
    \item On obtient un local-global en localisant.
    \item On peut compléter et obtenir le cadre des corps locaux.
\end{enumerate}
en particulier on a le pont de, si 
\[K-L\]
est une extension de corps finis, on peut en faire une extension de corps
valués via le processus suivant :
\begin{enumerate}
    \item D'un premier de $\Or_K$ on obtient $(\Or_K)_{\m_K}$.
    \item On obtient aussi un corps valué $(K,|.|_{\m_K})$.
    \item De $\m_K\tilde\Or_K=\prod \m_i^{e_i}$ on obtient des premiers 
	$\m_i$.
    \item D'un $\m_i|\m_K$ on obtient une extension de valeur absolue
	$|.|_{\m_i}$ et une extension de DVR 
	\[\Or_K-(\tilde \Or_K)_{\m_i}.\]
\end{enumerate}
Géometriquement c'est l'étude de la fibre en $\m_K\in \Spec(\Or_K)$.
Maintenant, on cherche a obtenir le $e$ tel que $\m_K=\m_i^e$. On 
obtient la cardinalité de la fibre et l'indice de ramification des
uniformisantes.


En fait maintenant le point puissant, c'est le point où on complète 
$K$ en $\m_K$ et $L$ en $\m_i$. Alors
\[\widehat K -\widehat L\]
a dimension $f_ie_i$.
\begin{rem}
    Un point qui semble flou là c'est : mais si je complète $K$
    en $\m_K$, $\widehat L=L.\widehat K$ donc il est où le choix
    de compléter en $\m_i$ pour $L$ ? On dirait que le choix est
    immédiat et les idéaux se contractent en un. En fait écrire
    \[L.\widehat K\]
    équivaut à faire vivre $L$ et $\widehat K$ au même endroit.
    D'où à plonger $L$ dans une clôture de $K$, $K^c$ et la 
    regarder dans $(\widehat K)^c$. Sinon on pourrait regarder
    \[L\otimes_K \widehat K\]
    et là son spectre est non trivial ! Choisir 
    \[L\otimes_K \widehat K\to (\widehat K)^c\]
    équivaut à choisir un idéal maximal.
\end{rem}

On peut maintenant utiliser la théorie des corps complets et
Hensel !

\section{Les points omis}
J'ai direct dit que $\tilde\Or_K$ était de Dedekind. En fait si $L/K$ 
est finie c'est toujours vrai.

\section{Quand est-ce que $\tilde\Or_K$ est monogène sur $\Or_K$?}

\section{L'étude du cas complet}


\section{Quand est-ce que $\tilde\Or_K$ est noethérien ?}
Comme d'hab on prends 
\[\textrm{$L/K$ finie avec $K=Frac(\Or_K)$ un anneau de valuation
discrète}\]
Ensuite on regarde sa fermeture intégrale dans $L$, $\tilde\Or_K$. On
veut une extension de DVR, pour ça y faut que $\tilde\Or_K$ soit
de Dedekind. Le problème c'est toujours de montrer que c'est noethérien.

\subsection{Cas séparable}
Étant donnée $L/K$ finie séparable, on a tout ce qui nous faut. On
a un discriminant non nul bien défini, d'où si $L=\oplus Ke_i$ alors
\[(Tr(e_ie_j))_{i,j}\]
est non dégénérée. Puis on a une base duale à $e_i$, i.e. $e_i^*$ telle
que $Tr(e_i^*e_j)=\delta_{ij}$. Avec ça on peut
\begin{enumerate}
    \item à partir de $e_i$ une base de $L/K$ dans $\tilde\Or_K$,
	obtenir sa base duale pour la trace $e_i^*$.
    \item montrer que tout élément entier $b=\sum \lambda_i e_i^*$ 
	vérifie $\lambda_i\in \Or_K$, via $Tr(be_i)=\lambda_i$!
    \item D'où $\Or_K$ est un sous $\Or_K$-module d'un module de type
	fini donc noethérien.
\end{enumerate}


\[\textrm{}\]
\end{document}

